\documentclass[a4paper,10pt]{extarticle}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{physics}


\title{Übungsblatt 3}
\author{Lennard Behrens (3200335), Gabriel Kraus (3208414)}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Aufgabe 1}
  Ermittlung von $v_0$: 
  \begin{align*}
  E_{kin}&=E_{pot} \\
  m*g*h &= \frac{1}{2}m*v^2 \\
  v_0&=\sqrt{2g\sin( \ang{30} )*200m} = 44.2945m \\
  \end{align*}
  Aufstellung der Bewegungsgleichungen:
  \begin{align*}
  v_x&= \cos(\alpha)v_0 \\
  v_y&= \sin(\alpha)v_0 \\
  x_{(t)}&=v_0\cos(\alpha)t \rightarrow t=\frac{x}{v_0\cos(\alpha)} \\
  y_{(t)}&=y_0-v_0\sin(\alpha)t-\frac{1}{2}gt^2 \\
  \end{align*}
  $t$ in $y_{(t)}$ einsetzen
  \begin{align*}
  y_{(x)}=y_0-v_0\tan(\alpha)x-\frac{g}{2{v_0}^2\cos^2(\alpha)}x^2 \\
  \end{align*}
  Die Gerade auf der der Springer aufkommt: 
  \begin{align*}
  g_{(x)}=-\tan(\alpha)x+(y_0-1)
  \end{align*}
  Der Auftreffpunkt ist der, wo sich die Gerade und die Parabel schneiden:
   \begin{align*}
  g_{(x)}&=y_{(x)} \\
  -\tan(\alpha)x+(y_0-1)&=y_0-v_0\tan(\alpha)x-\frac{g}{2{v_0}^2\cos^2(\alpha)}x^2 \\
  0&=x^2-\frac{4{v_0}^2\cos^2(\alpha)}{g} \\
  x_{1 \slash 2} &= \pm\sqrt{\frac{2}{g}}v_0\cos(\alpha) \\
  x_{1} &= 17.32m \\
  x_{2} &= -17.32m \rightarrow \mbox{in diesem Zusammenhang nicht sinnvoll}
  \end{align*}
  Dies ist der $x-$Wert parallel zu der $x-$Achse, der tatächlich Wert ist:
  \begin{align*}
  \frac{x_1}{\cos(\alpha)}+1m*\sin(\alpha)= 20.4993m
  \end{align*}

\section*{Aufgabe 2}
Da sich alle Systeme im Gleichgewicht befinden, gilt für alle Kräfte
\begin{align*}
  \sum_{i=1}^n \vec{F_i} = \vec{0}N
\end{align*}

\subsection*{Teil a}
Folgende Informationen kann man der Abbildung entnehmen:
\begin{align*}
  \vec{F_1}\cdot\hat{x} &= F_1\cdot\cos(60^{\circ}), ~~& 
  \vec{F_1}\cdot\hat{y} &= F_1\cdot\sin(60^{\circ}) \\
  \vec{F_3}\cdot\hat{x} &= -F_3\cdot\cos(30^{\circ}), ~~& 
  \vec{F_3}\cdot\hat{y} &= -F_3\cdot\sin(30^{\circ}) \mbox{.}
\end{align*}
Daraus folgt das Gleichungssystem
\begin{align*}
  0          &= F_1\cdot\cos(60^{\circ}) - F_3\cdot\cos(30^{\circ})\\
  80\mbox{N} &= F_1\cdot\sin(60^{\circ}) + F_3\cdot\sin(30^{\circ}) \mbox{.}
\end{align*}
Aus der ersten Gleichung folgt, dass 
\begin{align*}
  F_1 &= F_3 \frac{\cos(30^{\circ})}{\cos(60^{\circ})} \mbox{.}
\end{align*}
Dies kann man nun wieder einsetzen und erhält
\begin{align*}
  80\mbox{N} &= F_3 \frac{\cos(30^{\circ})}{\cos(60^{\circ})}\cdot\sin(60^{\circ}) + F_3\cdot\sin(30^{\circ}) \\
  &= F_3 (\cos(30^{\circ})\tan(60^{\circ}) + \sin(30^{\circ})) \\
  F_3 &= \frac{80\mbox{N}}{\cos(30^{\circ})\tan(60^{\circ}) + \sin(30^{\circ})}
\end{align*}
Daraus folgt dann
\begin{align*}
  \vec{F_1} &= \{34,6; 60\}\mbox{N}\\
  \vec{F_2} &= \{0; -80\}\mbox{N}\\
  \vec{F_3} &= \{-34,6; -20\}\mbox{N}\\
  m_1 &= \frac{F_1}{g} = 8.15\mbox{kg}
\end{align*}

\subsection*{Teil b}
Aus der Abbilung kann man folgende Informationen gewinnen
\begin{align*}
  \vec{F_1} &= F_1\cdot\cos(60^{\circ})\hat{x} + F_1\cdot\sin(60^{\circ})\hat{y}\\
  \vec{F_3} &= -F_2\cdot\cos(60^{\circ})\hat{x} + F_2\cdot\sin(60^{\circ})\hat{y}\\
  \vec{F_2} &= -g\cdot m_1\cdot \hat{y}\\
  F_3       &= g \cdot m_2\\
  \Rightarrow F_1 &= F_3
\end{align*}
Dies kann man zu folgenden Gleichungssystem vereinfachen
\begin{align*}
  2F_1\cdot\sin(60^{\circ}) &= g\cdot m_1\\
  F_1 &= g \cdot m_2\\
  \Rightarrow F_1 = \frac{g \cdot m_1}{2\sin(60^{\circ})}
\end{align*}
Und damit kommt man auf alle gesuchten Werte
\begin{align*}
  \vec{F_1} &= \{17;29,4\}\mbox{N}\\
  \vec{F_2} &= \{0;-58,9\}\mbox{N}\\
  \vec{F_3} &= \{-17;29,4\}\mbox{N}\\
  m_2 &= 3,46 \mbox{N}
\end{align*}



  \section*{Aufgabe 3}
  Vektorzerlegung von $\vec{W}$ in $\vec{W}$ parallel zum Segel und $\vec{W}$ normal zum Segel:
  \begin{align*}
  \vec{W}_N = \vec{W}*\sin(\alpha) \quad \vec{W}_\parallel = \vec{W}*\cos(\alpha) \rightarrow \vec{W_\parallel} \mbox{ hat keine Auswirkung auf das Segel}
  \end{align*}
  Vektorzerlegung von $\vec{W}_N$ in $\vec{K}$ und $\vec{K}_N$ normal zu $\vec{K}$. \\
  Der Winkel $\gamma$, der Winkel zwischen $\vec{K}$ und $\vec{W}_N$ ist $\ang{90}+ \beta - \alpha$ \\
  \begin{align*}
  \vec{K}&=\vec{W}_N \cos({\ang{90} + \beta - \alpha}) \\
  \vec{K}&=\vec{W}_N \sin(\alpha - \beta) \\
  \vec{K}&=\vec{W} \sin(\beta) \sin(\alpha - \beta) \\
  \end{align*} 
  Maximum von $\vec{K}$ bei $\pdv{\vec{K}}{\beta}=0$
  \begin{align*}
  0 &= \vec{K}(\cos(\beta)\sin(\alpha - \beta) + \sin(\beta)\cos(\alpha - \beta)(-1)) \\
  \tan(\beta) &= \tan(\alpha - \beta) \\
  \beta &= \frac{\alpha}{2}
  \end{align*}

  \section*{Aufgabe 4}
  \subsection*{Teil a}
  Ab einem gewissen Punkt ist die Zentrifugalkraft, die auf den Eisbären wirkt, größer, als die ihr entgegengesetzte Komponente der Gewichtskraft. In diesem Moment verlässt der Eisbär die Kreisbahn des Eisbergs und kommt dementsprechend nicht an dessen Fuß im Wasser auf.  
  \subsection*{Teil b}
  \begin{align*}
  \vec{F}_N &= \vec{F}_g \sin(\alpha), \quad \vec{F}_Z = m\frac{v^2}{r} \\
  \vec{F}_N &= \vec{F}_Z \\
  m\frac{v^2}{r} &= mg \sin(\alpha) \\
  \end{align*}
  Durch Energierhaltung analog zu Aufgabe 1 und $h = r(1-\sin(\alpha))$
  \begin{align*}
  {v_0}^2 = 2gr(1-\sin(\alpha))
  \end{align*}
  Mit kürzen erhält man: \\
  \begin{align*}
  2-2\sin(\alpha) &= \sin(\alpha) \\
  \sin(\alpha) &= \frac{2}{3} \\
  \alpha &= \ang{41.81} \\
  h &= \sin(\alpha) * r = \frac{2}{3}r
  \end{align*}
  \subsection*{Teil c}
  Der Winkel $\beta$ sei $\alpha - \ang{90}$ um die Rechnung zu vereinfachen.
  \begin{align*}
  x_{(t)} &= v_0 \cos(\beta) \rightarrow t = \frac{x}{v_0\cos(\beta)} \\
  y_{(t)} &= R \cos(\beta) + v_0 \sin(\beta)t - \frac{1}{2}gt^2 \\ 
  y_{(x)} &= R \cos(\beta) + \tan(\beta)x - \frac{g}{2 {v_0}^2\cos^2{(\beta)}}x^2 \\ 
  {v_0}^2 &= 2gR(1-\cos(\beta)) \\
  y_{(x)} &= R \cos(\beta) + \tan(\beta)x - \frac{1}{4 R (1-\cos(\beta)) \cos^2{(\beta)}}x^2
  \end{align*}
  Der Eisbär trifft im Punkt $y_{(x)} = 0$ auf.
  \begin{align*}
  0 &= x^2 - 4R(1-\cos(\beta)\sin(\beta)\cos(\beta)) - 4R^2(1-\cos(\beta))\cos^3(\beta) \\
  x_{1 \slash 2} &= 2R \left((1-\cos(\beta))\sin(\beta)\cos(\beta)) \pm \sqrt{(1-\cos(\beta))\cos^2(\beta)*((1-\cos(\beta))\sin(\beta) + \cos(\beta))}\right) \\
  x_1 &= 0.37922 R\\
  x_2 &= -1.04177 R \rightarrow \mbox{in diesem Zusammenhang nicht sinnvoll} \\
  \end{align*}
  $x_1$ ist nur die Entfehrnung dem Punkt, wo der Eisbär den Eisberg verlässt. Die tatsächliche Entfehrnung $d$ ist:
  \begin{align*}
  d &= R(\cos(\alpha) + 0.37922)\\ 
  d &= \frac{9}{8}R
  \end{align*}

  \section*{Aufgabe 5}
\begin{align*}
  \vec{a} \times (\vec{b} \times \vec{c}) &=
  \vec{a} \times 
  \left(\begin{array}{c}
    b_2 c_3-b_3 c_2\\
    b_3 c_1-b_1 c_3\\
    b_1 c_2-b_2 c_1\\
  \end{array}\right)
  \\&= 
  \left(\begin{array}{c}
    a_2 b_1 c_2+a_3 b_1 c_3-a_2 b_2 c_1-a_3 b_3 c_1\\
    a_1 b_2 c_1+a_3 b_2 c_3-a_1 b_1 c_2-a_3 b_3 c_2\\
    a_1 b_3 c_1+a_2 b_3 c_2-a_1 b_1 c_3-a_2 b_2 c_3
  \end{array}\right)\\
  (\vec{a}\cdot\vec{c})\vec{b}-(\vec{a}\cdot\vec{b})\vec{c}
  &= -(a_1 b_1 + a_2 b_2 + a_3 b_3)\{c_1, c_2, c_3\} + (a_1 c_1 + a_2 c_2 + a_3 c_3)\{b_1, 
  b_2, b_3\}\\
  &=\left(\begin{array}{c}
    a_1 c_1 b_1 + a_2 c_2 b_1 + a_3 c_3 b_1 - a_1 b_1 c_1 - a_2 b_2 c_1 - a_3 b_3 c_1\\
    a_1 c_1 b_2 + a_2 c_2 b_2 + a_3 c_3 b_2 - a_1 b_1 c_2 - a_2 b_2 c_2 - a_3 b_3 c_2\\
    a_1 c_1 b_3 + a_2 c_2 b_3 + a_3 c_3 b_3 - a_1 b_1 c_3 - a_2 b_2 c_3 - a_3 b_3 c_3\\
  \end{array}\right)
  \\&=\left(\begin{array}{c}
    a_2 c_2 b_1 + a_3 c_3 b_1 - a_2 b_2 c_1 - a_3 b_3 c_1\\
    a_1 c_1 b_2 + a_3 c_3 b_2 - a_1 b_1 c_2 - a_3 b_3 c_2\\
    a_1 c_1 b_3 + a_2 c_2 b_3 - a_1 b_1 c_3 - a_2 b_2 c_3\\
  \end{array}\right)
\end{align*}
Die Ausdrücke sind identisch.
\begin{align*}
  (\vec{a}\times\vec{b})\times\vec{c} &=
  \left(\begin{array}{c}
    a_2 b_1 c_2 + a_3 b_1 c_3 - a_1 b_2 c_2 - a_1 b_3 c_3\\
    a_1 b_2 c_1 + a_3 b_2 c_3 - a_2 b_3 c_3 - a_2 b_1 c_1\\
    a_1 b_3 c_1 + a_2 b_3 c_2 - a_3 b_2 c_2 - a_3 b_1 c_1 
  \end{array}\right) \\
  &= -\vec{c}\times(\vec{a}\times\vec{b})\\
  &= -((\vec{c}\cdot\vec{b})\vec{a} - (\vec{c}\cdot\vec{a})\vec{b})\\
  &= (\vec{c}\cdot\vec{a})\vec{b} - (\vec{c}\cdot\vec{b})\vec{a}
\end{align*}
Man erkennt, dass $\vec{a} \times (\vec{b} \times \vec{c})$
in der Ebene liegt, die von $\vec{b}$ und $\vec{c}$ aufgespannt wird.
Analog dazu liegt $(\vec{a}\times\vec{b})\times\vec{c}$ in der Ebene, die von 
$\vec{a}$ und $\vec{b}$ aufgespannt wird.

  \section*{Aufgabe 6}
  \subsection*{Teil a}
  Drei Vektoren liegen in einer Ebene, wenn ihr Spatprodukt $0$ ergibt.
  \begin{align*}
  (\vec{a} \times \vec{b}) &= \begin{pmatrix}1 - 3\\6 - 5\\5 - 2\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}-2\\1\\3\end{pmatrix} \\
  c_1 \cdot \begin{pmatrix}-2\\1\\3\end{pmatrix} &= -2 + 5 - 12 \neq 0 \\
  c_2 \cdot \begin{pmatrix}-2\\1\\3\end{pmatrix} &= -6 - 3 + 9 = 0 \\
  \end{align*}
  $c_2$ liegt in der Ebene, die von $\vec{a}$ und $\vec{b}$ aufgespannt wird.
  \subsection*{Teil b}
  \begin{align*}
  \lambda_a \cdot \begin{pmatrix}5\\1\\3\end{pmatrix} + \lambda_b \cdot \begin{pmatrix}2\\1\\1\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}3\\-3\\3\end{pmatrix} \\
  \end{align*} 
  Daraus ergeben sich die drei Gleichungen:
  \begin{align*}
  i \quad& 5\lambda_a + 2\lambda_b = 3 \\
  ii \quad& \lambda_a + \lambda_b = -3 \\
  iii \quad& 3\lambda_a + \lambda_b = 3 \\ \\
  & \lambda_a = - 3 - \lambda_b \qquad \mbox{in }iii \\
  & \lambda_b = -6 \qquad \mbox{in }ii \\
  & \lambda_a = 3
  \end{align*}

\end{document}
