\documentclass[a4paper,10pt]{extarticle}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{physics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{xparse}

\title{Übungsblatt 4}
\author{Lennard Behrens (3200335), Gabriel Kraus (3208414), Ole Schmidt(3206580)}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Aufgabe 1}
\subsection*{Aufgabe 1a}
Aus der Formel für die Geschwindigkeit
\begin{align*}
  v   &= v_E \cdot\tanh\left(\frac{gt}{v_E}\right)\\
  v_E &= \sqrt{\frac{mg}{c_W\rho A}}
\end{align*}
folgt für die Zeit bei $v=76\%v_E$
\begin{align*}
  t = \frac{v_E}{g} = 3.6\mbox{s}
\end{align*}
und für die Endgeschwindigkeit
\begin{align*}
  v_E = 35.0 \mbox{m/s}
\end{align*}
\subsection*{Aufgabe 1b}
Für die Endgeschwindigkeit gilt
\begin{align*}
  v_E \propto \sqrt{\frac{1}{A}}
\end{align*}
Nun hat der Fallschirm eine 10 mal so große Fläche wie der Springer. Deshalb muss sich die neue Endgeschwindigkeit um den Faktor $\sqrt{\frac{1}{10}}$ unterscheiden.
\begin{align*}
  v_{E2} = 11.0 \mbox{m/s}
\end{align*} 
Nun kann man folgende Näherung vornehmen:
\begin{align*}
  \frac{\Delta v}{\Delta t} &\approx g - \frac{kv^2}{m}\\
  \Delta t &= \left|\frac{\Delta v}{g-\frac{kv^2}{m}}\right|\\
  \Delta v &= v_{E}-1,1\cdot v_{E2}\\
  v &= 1,1\cdot v_{E2}\\
  \Rightarrow \Delta t &= 0,29 \mbox{s}
\end{align*}


\section*{Aufgabe 2}
\subsection*{a)}
\begin{tabular}{lc}
Brenndauer & $0,15\,\mathrm{s}$\\
Ausströmrate & $-\frac{0,3\,\mathrm{kg}}{0,15\,\mathrm{s}}=-2\,\frac{\mathrm{kg}}{\mathrm{s}}$\\
Ausströmgeschwindigkeit & $20\,\frac{\mathrm{m}}{\mathrm{s}}$\\
Höhe bei Brennschluss & $3,5\,\mathrm{m}$\\
Gesamthöhe & $30\,\mathrm{m}$\\
\end{tabular}

\subsection*{b)}
\begin{align*}
v\left(t_{End}\right)&=v_{Gas}\cdot\ln\left(\frac{m_0}{m\left(t_{End}\right)}\right)-g\cdot t_{End}=20\,\frac{\mathrm{m}}{\mathrm{s}}\cdot\ln\left(\frac{411\,\mathrm{g}}{111\,\mathrm{g}}\right)-g\cdot0,15\,\mathrm{s}=24,71\,\mathrm{s}\\ \\
h\left(t_{End}\right)&=v_{Gas}\cdot t-\frac{1}{2}\cdot g\cdot t_{End}^2+v_{Gas}\cdot\frac{m\left(t_{End}\right)}{\mu}\cdot\ln\left(\frac{m\left(t_{End}\right)}{m_0}\right)\\
&=20\,\frac{\mathrm{m}}{\mathrm{s}}\cdot 0,15\,\mathrm{s}-\frac{1}{2}\cdot g\cdot \left(0,15\,\mathrm{s}\right)^2+20\,\frac{\mathrm{m}}{\mathrm{s}}\cdot\frac{0,111\,\mathrm{kg}}{-2\,\frac{\mathrm{kg}}{\mathrm{s}}}\cdot\ln\left(\frac{111\,\mathrm{g}}{411\,\mathrm{g}}\right)=4,34\,\mathrm{m}\\ \\
t_{End2}&=\frac{v\left(t_{End}\right)}{g}=2,52\,\mathrm{s}\\
h_{Ges}\left(t_{End2}\right)&=h\left(t_{End}\right)+v\left(t_{End}\right)\cdot t_{End2}-\frac{1}{2}\cdot g\cdot t_{End2}^2\\
&=4,34\,\mathrm{m}+24,71\,\mathrm{s}\cdot 2,52\,\mathrm{s}-\frac{1}{2}\cdot g\cdot\left(2,52\,\mathrm{s}\right)^2=35,47\,\mathrm{m}
\end{align*}
Die berechneten Werte haben zwar eine Abweichung von den abgelesenen Werten, was aber noch in einem Rahmen liegt, in dem man Sagen kann, dass die Beobachtungen annähernd mit der Berechnung übereinstimmen. Manche Größen, wie zum Beispiel die Ausströmgeschwindigkeit des Wassers und die Gesamthöhe, waren sehr schlecht aus den Videos zu Bestimmen und haben eine entsprechend kleine Genauigkeit, welche die Abweichungen erklären. Außerdem wurden in der Berechnung Größen wie die Luftreibung vernachlässigt, die eine große Auswirkung auf die Flugbahn hat.

\subsection*{c)}
Die Luftreibung ist sehr wichtig, da die Flasche verglichen zu ihrem geringen Gewicht eine sehr große Geschwindigkeit erreicht. Da die Beschleunigung, die durch die Luftreibung entsteht, proportional zu $\frac{k}{m}$ ist, ist sie bei sehr großer Geschwindigkeit und sehr kleinem Gewicht sehr groß. In der Beschleunigungsphase wird sie also immer relevanter, da die Geschwindigkeit zunimmt und die Masse abnimmt. Danach wird sie wieder weniger relevant, da die Geschwindigkeit wieder abnimmt. Man muss die Luftreibung also ab einer bestimmten Geschwindigkeit in der Beschleunigungsphase bis zu einer (größeren) Geschwindigkeit in der Flugphase (zum Beispiel wenn die Beschleunigung der Reibungskraft mindestens 5\% der Gesamtbeschleunigung der Rakete entspricht). Davor und danach ist die Reibungskraft zu gering um eine Signifikante Korrektur darzustellen.

\section*{Aufgabe 3}
\subsection*{Aufgabe 3a}
Raketengleichung aus der Vorlesung:
\begin{align*}
v_{(T)} &= v_{Gas}\ln\left( \frac{m_0}{m_{(T)}}\right) - gT \\
&= 3413,45\,\frac{\mbox{m}}{\mbox{s}}
\end{align*}

\subsection*{Aufgabe 3b}
\begin{align*}
h_{(t)} &= v_{Gas}t - \frac{1}{2}gt^2 + v_{Gas} \frac{m_{(t)}}{\mu}\ln\left(\ \frac{m_{(t)}}{m_0} \right) \\
\dot{h_{(t)}} &= v_{Gas} - gt + v_{Gas} \left(\frac{- \mu}{\mu} \ln \left( \frac{m_{(t)}}{m_0}\right) + \frac{m_{(t)}}{\mu} \frac{m_0}{m_{(t)}} \frac{- \mu}{m_0} \right) \\
\dot{h_{(t)}} &= v_{Gas} \left(1-1-\ln \left( \frac{m_{(t)}}{m_0} \right)\right) - gt \\
\dot{h_{(t)}} = v_{(t)} &= v_{Gas} \ln \left( \frac{m_0}{m_{(t)}} \right) - gt
\end{align*}
Was zu zeigen war.
\begin{align*}
h_{(T)} = 570,6725 \, \mbox{km}
\end{align*}

\subsection*{Aufgabe 3c}
\begin{align*}
h_{(t)} = h_{End} + v_{End}t - \frac{1}{2}gt^2 \\
\end{align*}
Wobei $h_{End}$ und $v_{End}$ die Höhe/Geschwindigkeit bei Brennschluss sind. \\
Die Endhöhe ist erreicht, wenn $\dot{h_{(t)}} = 0$.
\begin{align*}
\dot{h_{(t)}} &= v_{End} - gt \\
t &= \frac{v_{End}}{g} \\
h_{(\frac{v_{End}}{g})} &= 1164,5377 \, \mbox{km}
\end{align*}

\subsection*{Aufgabe 3d}
\begin{align*}
v_{End2} &= v_{End1} + v_{Gas} \ln\left( \frac{m_0}{m_{(T_2)}} \right) - gT_2 \\
&= 3437,7 \, \frac{\mbox{m}}{\mbox{s}} \\ \\
h_{(T_2)} &= h_{(T_1)} + v_{Gas}T_2 - \frac{1}{2}g{T_2}^2 + v_{Gas} \frac{m_{(T_2)}}{\mu}\ln\left(\ \frac{m_{(T_2)}}{m_0} \right) \\
&= 1614,8077 \, \mbox{km} \\ \\
h_{(t)} &= h_{(T_2)} + v_{End2}t - \frac{1}{2}gt^2 \quad \mbox{Die Endhöhe ist erreicht, wenn $\dot{h_{(t)}} = 0$ ist.} \\
t &= \frac{v_{End2}}{g} \\
h_{Max} &= h_{(T_2)} + \frac{1}{2} \frac{{v_{End2}}^2}{g} \\
&= 2217,141 \, \mbox{km}
\end{align*}

\subsection*{Aufgabe 4d}
\begin{align*}
F_g \propto \frac{1}{r^2} \\
\frac{F_{g(r_1)}}{F_{g(r_2)}} = 0.7144 
\end{align*}
Wobei $r_1$ der Erdradius ist und $r_2$ Erdradius $+$ Endhöhe der ersten Rakete. \\
Bei der Endhöhe der ersten Rakete beträgt die Erdbeschleunigunu nur noch $71.44\%$ der Erdbeschleunigung auf der Erdoberfläche. Folglich ist die Annahme einer konstanten Erdbeschleunigung definitiv nicht gerechtfertigt. Bei der Endhöhe der 2. Rakete ist die Abweichung noch größer.

\section*{Aufgabe 4}
\subsection*{Aufgabe 4a und 4b}
Für Pinguin A (kürzester Weg)
\begin{align*}
r_{(t)} &= \{L-v_xt,\, v_yt,\, v_zt \} \\
P_1 &= r_{(t_1)} = \{L , \, 0 , \, 0 \} \rightarrow \{L-v_xt_1,\, v_yt_1,\, v_zt_1 \} \,\, \mbox{mit} \,\, t_1 = 0 \\
P_2 &= r_{(t_2)} = \{0 , \, L , \, L \} \rightarrow \{L-v_xt_2,\, v_yt_2,\, v_zt_2 \} \,\, \mbox{mit} \,\, t_2 = \frac{L}{v_x} \\
\dv{\vec{r_{(t)}}}{t} &= \{-v_x ,\, v_y ,\, v_z \} \\
\end{align*}
Man bemerke: $-v_x = v_y = v_z$, was im Folgendem als $v$ bezeichnet wird.
\begin{align*}
W_1 = \int_{P_1}^{P_2} \vec{F}_{(\vec{r})} \dd \vec{r} &= \int_{t_1}^{t_2} \vec{F}_{( \vec{ r_{(t)} } )} \dv{\vec{r_{(t)}}}{t} \dd t \\
&= \int_0^{\frac{L}{v}} \mqty(a (L-v)^2 v^2 t^2 \\ b (L-vt)^3 v t \\ c v^4 t^4) \cdot \mqty(-v \\ v \\ v) \dd t \\
&= \left(-\frac{1}{30}a + \frac{1}{20}b + \frac{1}{5}c\right)L^5
\end{align*}

Für Pinguin B (spiralförmiger Weg)
\begin{align*}
r_{(t)} &= \{L\cos(\omega t) , \, L\sin(\omega t) ,\, v_zt \} \\
P_1 &= r_{(t_1)} = \{L , \, 0 , \, 0 \} \rightarrow \{L\cos(\omega t_1),\, L\cos(\omega t_1),\, v_zt_1 \} \,\, \mbox{mit} \,\, t_1 = 0 \\
P_2 &= r_{(t_2)} = \{0 , \, L , \, L \} \rightarrow \{L\cos(\omega t_2),\, L\cos(\omega t_2),\, v_zt_2 \} \,\, \mbox{mit} \,\, t_2 = \frac{L}{v_z} = \frac{2 \pi}{\omega} \\
\dv{\vec{r_{(t)}}}{t} &= \{- \omega L\sin(\omega t) ,\, \omega L\cos(\omega t) ,\, v_z \} \\
\end{align*}
\begin{align*}
W_2 = \int_{P_1}^{P_2} \vec{F}_{(\vec{r})} \dd \vec{r} &= \int_{t_1}^{t_2} \vec{F}_{( \vec{ r_{(t)} } )} \dv{\vec{r_{(t)}}}{t} \dd t \\
&= \int_0^{\frac{L}{v_z} \mbox{bzw.} \frac{2 \pi}{\omega}} \mqty(a L^2 \cos^2(\omega t) L^2 \sin^2(\omega t) \\ b L^3 \cos^3(\omega t) L \sin(\omega t) \\ c {v_z}^4 t^4) \cdot \mqty(- \omega L\sin(\omega t) \\ \omega L\cos(\omega t) \\ v_z) \dd t \\
&= \left(-\frac{2}{15}a + \frac{1}{5}b + \frac{1}{5}c\right)L^5
\end{align*}

\subsection*{Aufgabe 4c}
\begin{align*}
W_1 &= W_2 \\
\left(-\frac{1}{30}a + \frac{1}{20}b + \frac{1}{5}c\right)L^5 &= \left(-\frac{2}{15}a + \frac{1}{5}b + \frac{1}{5}c\right)L^5 \\ 
- \frac{1}{30}a + \frac{1}{20}b &= - \frac{2}{15}a + \frac{1}{5}b \\
a &= \frac{3}{2}b
\end{align*}
Hier kann $c$ beliebig gewählt werden.

\subsection*{Aufgabe 4d}
\begin{align*}
\curl \vec{F}_{(\vec{r})} &= 0 \\
\mqty( \pdv{}{x} \\ \pdv{}{y} \\ \pdv{}{z}) \times \mqty(ax^2y^2 \\ bx^3y \\ cz^4) &= \mqty(0 \\ 0 \\ 3bx^2y - 2ax^2y) \\
\rightarrow \mqty(0 \\ 0 \\ 0) &= \mqty(0 \\ 0 \\ 3bx^2y - 2ax^2y) \\
0 &= 3bx^2y - 2ax^2y \\
a &= \frac{3}{2}b
\end{align*}
Aufgabe c und d haben das selbe Ergebnis, da die Arbeit auf beiden Wegen genau dann gleich groß ist, wenn das Kraftfeld keine Rotation hat.

\end{document}
